%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass{article}

\usepackage{CJK}
\usepackage{clrscode}

\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
\title{Algorithm Analysis and Design, Assignment 4}
\author{徐寅斐, 2008212589}
\date{\today}
\maketitle

\section{CLRS, page 356, Exercises 15.4-4}

\subsection*{思路：}

\subsubsection*{$2\cdot\min(m,n)$}

考虑到在计算c表的某个特定行时，只有上一行的值会被用到，这样，
在计算过程中只需要两行数据就行了，假设为cur和pre两个数组，
pre中存放上一行的数据，cur中存放此行的值，cur中的值计算完
成后，将cur的数据拷贝至p中，继续计算下一行的值。因为c表中
c[i][0]永远为0,因此此项不用记录，因此cur和pre的长度为
length（Y）。只要我们将长度小的序列成为Y，就能保证空间复杂度
为$2\cdot\min(m, n)$。

\subsubsection*{$\min(m,n) + O(1)$}

上述算法还可以优化:先假设$n = \min(m,n)$。计算cur[j]完成之后，pre[0\ldots j-1]
就不需要了。而cur[j\ldots n-1]还没有填（cur[j]马上要用到），
也就是说，在实际计算过程中，只有n＋1个item是需要的。因此，只
需要一个数组c[n]和两个变量tmp1和tmp2，数组
先全部初始化成0，tmp1 ＝ 0， 令i＝0\ldots n, 计算当前行的所有值。
第i个值计算出来后暂时不放入c[i]，而是放到tmp1，计算c[i+1]放到tmp2，
此时再把tmp1中的值放入c[i],将tmp2中的值放入tmp1，然后计算c[i+2]放入
tmp2，如此循环。

\subsection*{伪码：}

\subsubsection*{$2\cdot\min(m,n)$}

为了使代码能尽可能简洁，我使用了两个$\min(m,n)+1$的数组，而不是$\min(m,n)$的数组，
这样可以节省很多判断（因为使用$\min(m,n)$的数组时，没有存储j＝0时的值，计算时必须判
断j＝1时的特殊情况，这会使得代码很难看，这两种数组效果其实是一样的）。
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{LCS-Length(X,Y)}$}
\li \Comment 将较短的数组定为Y
\li \If $\id{length}[X] < \id{length}[Y]$
\li 	\Then $Z \gets X$
\li				$X \gets Y$
\li				$Y \gets Z$
	 	\End
\li $m \gets \id{length}[X]$
\li $n \gets \id{length}[Y]$
\li \For $j \gets 0$ \To $n$
\li 	\Do $pre[j] \gets 0$
		\End
\li \For $i \gets 1$ \To $m$
\li 	\Do $cur[0] \gets 0$
\li			\For $ j \gets 1 $ \To $n$
\li			\Do \If $x_i = y_j$
\li					\Then $cur[j] \gets pre[j-1]+1$
\li					\Else	\If $pre[j] \geq cur[j-1]$
\li								\Then $cur[j] \gets pre[j]$
\li								\Else $cur[j] \gets cur[j-1]$
								\End
					\End
			\End		
\li			\Comment 将 cur的内容拷贝到pre中，以开始下一行
\li			\For $ j \gets 0$ \To $n$
\li				\Do $pre[j] \gets cur[j]$
				\End
		\End
\li \Return $c[n]$
\end{codebox}

\subsubsection*{$\min(m,n) + O(1)$}

与上题一样这里使用了一个$\min(m,n) - 1$的数组

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{LCS-Length(X,Y)}$}
\li \Comment 将较短的数组定为Y
\li \If $\id{length}[X] < \id{length}[Y]$
\li 	\Then $Z \gets X$
\li				$X \gets Y$
\li				$Y \gets Z$
	 	\End
\li $m \gets \id{length}[X]$
\li $n \gets \id{length}[Y]$
\li \For $j \gets 0$ \To $n$
\li 	\Do $[j] \gets 0$
		\End
\li $a \gets 0$
\li $b \gets 0$		
\li \For $i \gets 1$ \To $m$
\li 	\Do \For $ j \gets 1 $ \To $n$
\li			\Do \If $x_i = y_j$
\li					\Then $a \gets c[j-1]$
\li					\Else	\If $c[j] \geq b$
\li								\Then $a \gets c[j]$
\li								\Else $a \gets b$
								\End
					\End
					
\li				\Comment 将b放到j－1中，将a放入b中
\li				$c[j-1] \gets b$
\li				$b \gets a$
			\End		
		\End
\li \Return $c[n]$
\end{codebox}

\section{CLRS, page 356, Exercises 15.4-6}

\section{CLRS, page 364, Problems 15-1}

\section{CLRS, page 368, Problems 15-6}

\end{CJK}
\end{document}
